\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 10}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Evaluation}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Offizielle Evaluation der Uni}
    \Centering
    \iurl{eva.fau.de}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{evalblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Interne Evaluation}
    Unsere eigene spezifischere und ausführlichere\\ \killDepth{Evaluation gibt
    es ab 15. Juli 2019 auf StudOn.}
  \end{evalblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{Rück- und Ausblick}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item
	\textcolor{myBlue}{K}%
	\textcolor{myBlue!80!myRed}{u}%
	\textcolor{myBlue!60!myRed}{n}%
	\textcolor{myBlue!40!myRed}{t}%
	\textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
	\textcolor{myRed}{r}%
	\textcolor{myRed!80!myYellow}{b}%
	\textcolor{myRed!60!myYellow}{u}%
	\textcolor{myRed!40!myYellow}{n}%
	\textcolor{myRed!20!myYellow}{t}%
	\textcolor{myYellow}{e}%
	\ %
	\textcolor{myYellow!80!myGreen}{F}%
	\textcolor{myYellow!60!myGreen}{a}%
	\textcolor{myYellow!40!myGreen}{r}%
	\textcolor{myYellow!20!myGreen}{b}%
	\textcolor{myGreen}{e}%
	\textcolor{myGreen!75!myBlue}{n}%
    \item Zeichnen in \LaTeX\ -- \TikZ
    \item Plotten in \LaTeX\ -- \pgfPlots
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Fußnoten
      \item Kopf- und Fußzeilen
      \item Textpositionierung
     \begin{itemize}
      \item Formatierende Boxen
      \item Transformierende Boxen
     \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Fußnoten}
\subsection{Einfache Fußnoten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Erzeugung von Fußnoten}
    Der einfache Befehl
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code+\footnote{//grayArg{Fußnotentext}}+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    erzeugt in \LaTeX{} eine Fußnote.
    \vskip0.5\baselineskip
    Eine Fußnote besteht immer aus der \alert{Markierung im Text} und dem \alert{Text am Ende der Seite}.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Der \textcode+\footnote+-Befehl wird im Code an der Stelle,\\ \alert{an der die Markierung stehen soll}, platziert.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
  \small
\begin{morecode}
//minor+{\itshape~`~`Physics is like sex: sure, it may 
give some practical results, but that's not 
why we do it~'~'}, sagte Nobelpreisträger 
Richard Feynman+//red{\f}//red|ootnote{|Vielleicht auch
nicht, aber das Zitat klingt gut!//red|}|, //minor+ähnlich
verhält es sich mit \LaTeX!+
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \invroundedPDF[trim = 1cm 24cm 1cm 1cm]{fussnoten}
      {rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
      {sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \tikz{%
        \node at (00.0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (07.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15.0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      }%
    }
    \invroundedPDF[trim = 1cm 3cm 1cm 22cm]{fussnoten}
      {sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
      {rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Formatierung von Fußnotenzählern}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Formatierung von des Zählers}
    Fußnoten benutzen wie alle nummerierten Objekte in \LaTeX{} einen
    \textbf{Zähler}. Die Formatierung des Zählers kann durch
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\renewcommand{\thefootnote}{\roman{//red{footnote}}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    beispielsweise zu kleinen römischen Zahlen geändert werden.
  \end{block}
  \begin{block}{}
    Andere mögliche Formatierungen sind
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{columns}
      \begin{itemize}
      \item \code{arabic}
      \item \code{roman}, \texttt{Roman}
      \item \code{alph}, \code{Alph} \(^\text{\color{gray} maximal 26}\)
      \item \code{fnsymbol} \(^\text{\color{gray} neun spezielle Symbole}\)
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{\texttt{arabic}\vphantom{\texttt{A}}}
    \roundedPDF[page=2,trim = 2cm 25.3cm 2cm 2cm]{fussnoten}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{\texttt{roman}\vphantom{\texttt{A}}}
    \roundedPDF[page=3,trim = 2cm 25.3cm 2cm 2cm]{fussnoten}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{\texttt{Alph}}
    \roundedPDF[page=4,trim = 2cm 25.3cm 2cm 2cm]{fussnoten}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{\texttt{fnsymbol}\vphantom{\texttt{A}}}
    \roundedPDF[page=5,trim = 2cm 25.3cm 2cm 2cm]{fussnoten}
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{}
    \code{//red|fnsymbol|} hat nur neun Symbole,\\ deswegen sind auch nur neun Fußnoten möglich!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Referenzierung von Fußnoten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Referenzierung}
    Fußnoten können wie alle Objekte mit Zählern \textbf{referenziert} werden.
    Das \textbf{Label} wird einfach \textbf{innerhalb} der Fußnote plaziert.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
//minor|...| \footnote{\label{//red|ftn:abc|} //grayArg{Fußnote}} //minor|...|

Wie in \autoref{//red|ftn:abc|} erwähnt, //minor|...|\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \invroundedPDF[trim= 1cm 24cm 1cm 1cm, page=6]{fussnoten}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 1cm 3cm 1cm 22cm, page=6]{fussnoten}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Trennung von Markierung und Inhalt}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=1\baselineskip, bottom=1\baselineskip]{Trennung von Text und Makierung}
    Markierung ohne Fußnotentext durch
    {\centering
      \code+\footnotemark+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Fußnotentext passend zu aktuellem \texttt{footnote}-Zähler (ohne Markierung im Fließtext)
    {\centering
      \code+\footnotetext{//grayArg{...}}+
    \par}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Zwischen zwei zusammengehörigen Markierungs- und
    Fußnotentext-Befehlen dürfen keine weiteren Markierungs-\\
    oder Fußnoten-Befehle stehen!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\texttt{footnotemark} und
    \texttt{footnotetext} -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
Hier\footnotemark{} soll eine Fußnote stehen.

\footnotetext{Ja, genau hier!}

Diese\footnotemark{} Fußnote wird nicht
benutzt\//blue{footnotemark}!

\footnotetext{Weil dazwischen noch ein
\texttt{footnotemark} steht.}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \invroundedPDF[trim= 1cm 24cm 1cm 1cm, page=7]{fussnoten}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 1cm 3cm 1cm 22cm, page=7]{fussnoten}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
Auch\footnotemark{} das\footnote//red{{}...//red|}|
funktioniert nicht.

\footnotetext{Weil \texttt{footnotetext} den
aktuellen \texttt{footnote}-Zähler abruft}  
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \invroundedPDF[trim= 1cm 24cm 1cm 1cm, page=8]{fussnoten}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 1cm 3cm 1cm 22cm, page=8]{fussnoten}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Manuelle Nummerierung}
  \begin{block}{Optionales Argument}
    Über das optionale Argument von \code+\footnotemark[//grayArg{Zahl}]+ und
    \code+\footnote[//grayArg{Zahl}]{//grayArg{...}}+ können \textbf{beliebige
    Nummerierungen} gesetzt werden.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Hiermit ist es möglich einene einzelnen Fußnotentext mit
    mehreren Markierungen im Fließtext zu versehen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dies ist \textbf{schlechter Stil} und sollte vermieden werden!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Manuelle Nummerierung -- Beispiel}
  \begin{ocg}{TikZBild}{showPicture}{1}
  \begin{alertblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff
    north={showCode}{showPicture}{Code anzeigen}]{So nicht!}
    \invroundedPDF[trim= 1cm 24cm 1cm 1cm, page=9]{fussnoten}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 1cm 3cm 1cm 22cm, page=9]{fussnoten}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{alertblock}
  \end{ocg}
  \vskip-0.75\paperheight
  \begin{ocg}{TikZCode}{showCode}{0}
  \begin{alertblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff
    south={showPicture}{showCode}{PDF anzeigen}]{So nicht!}
    \begin{morecode}
Das\footnote{Diese Fußnote wird im Text
zweimal referenziert} ist ein Text mit
zwei gleichen Fußnotenmarkierungen
\footnotemark[\value{footnote}]{} für
einen Fußnotentext.
\end{morecode}
  \end{alertblock}
  \end{ocg}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Manuelle Nummerierung -- Beispiel}
  \begin{ocg}{TikZBild}{showPicture}{1}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff
    north={showCode}{showPicture}{Code anzeigen}]{Schon besser!}
    \invroundedPDF[trim= 1cm 24cm 1cm 1cm, page=10]{fussnoten}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 1cm 3cm 1cm 22cm, page=10]{fussnoten}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
  \vskip-0.75\paperheight
  \begin{ocg}{TikZCode}{showCode}{0}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff
    south={showPicture}{showCode}{PDF anzeigen}]{Schon besser!}
    \begin{morecode}
Das\footnote{Diese Fußnote wird im Text
zweimal referenziert\label{ftn:zweifach}}
ist ein Text mit zwei gleichen
Fußnotenmarkierungen\footnote{Siehe
\autoref{ftn:zweifach}} für einen
Fußnotentext.
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
\end{frame}

\mysection{Kopf- und Fußzeilen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{KOMA-Paket}
  \begin{block}[after title = \hfill\texttt{scrlayer-scrpage}]{Manuelle Kopf- \&
    Fußzeilen}
    Zur Manipulation von Kopf- und Fußzeilen wird für die KOMA-Klassen das Paket
    \texttt{scrlayer-scrpage} zur Verfügung gestellt.
    \begin{center}
      \code+\usepackage{//red{scrlayer-scrpage}}+
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Manipulation von Kopf- und Fußzeilen}
  \begin{block}{Was kann geändert werden?}
    Es kann jeweils die \textbf{linke Seite}, \textbf{die rechte Seite} und
    \textbf{die Mitte} von Kopf- und Fußzeile geändert werden. Zudem gibt es
    verschiedene Befehle für gerade und ungerade Seiten in zweiseitigen Layouts. 
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Einseitiges Layout}
    Im \textbf{einseitigen} Layout sind für \LaTeX{} \textbf{alle Seiten ungerade}! Es müssen also
    die Befehle für ungerade Seiten benutzt werden! (\texttt{lohead, cohead, rohead, lofoot, cofoot, rofoot})
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Nomenklatur in den KOMA-Klassen}
  \begin{block}{Befehle zur Manipulation von Kopf- und Fußzeilen}
        \invroundedPDF[trim= 2cm 16.2cm 0cm 1cm, page=255]{scrguide}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myBlue} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myBlue} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myBlue} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 2cm 1.3cm 0cm 16.2cm, page=258]{scrguide}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Manipulation von Kopf- und Fußzeilen --
    Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage{scrlayer-scrpage}

\rohead{\LaTeX-Kurs}
\cohead{\today}
\lofoot{Felix Lammermann}
\rofoot{Michael Enders}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Manipulation von Kopf- und Fußzeilen --
    Beispiel}
    \begin{exampleblock}{Output}
        \invroundedPDF[trim= 0cm 25cm 0cm 0cm, page=1]{kopf-fusszeile}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 0cm 2cm 0cm 23cm, page=1]{kopf-fusszeile}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen}
  \begin{block}{Automatische Überschriften}
    Mit dem Befehl
    \begin{center}
      \code+\automark[//grayArg{Untergliederungsebene}]{//blueArg{Gliederungsebene}}+
    \end{center}
    wird das aktuelle Kapitel zentriert in der Kopfzeile
    angezeigt.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code -- \texttt{automark} ohne optionales Argument}
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage{scrlayer-scrpage}

\automark{section}

\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output -- \texttt{automark} ohne optionales Argument}
    \centering
%    \begin{columns}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=2, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=3, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
%    \end{columns}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code -- \texttt{automark} mit optionalem Argument}
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage{scrlayer-scrpage}

\automark[//red{s}//red{ubsection}]{section}

\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output -- \texttt{automark} mit optionalen Argument}
    \centering
%    \begin{columns}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=4, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=5, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
%    \end{columns}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code -- \texttt{automark} mit optionalem Argument}
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage{scrlayer-scrpage}

\automark[//red{s}//red{ubsubsection}]{section}

\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kapitelüberschriften in Kopf- und
    Fußzeilen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output -- \texttt{automark} mit optionalen Argument}
    \centering
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=6, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=7, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Manuelle Plazierung der
    Kapitelüberschriften}
  \begin{block}{Eigene Plazierung}
    Die Kapitelüberschiften und Unterüberschriften können beliebig in Kopf- und
    Fußzeile plaziert werden. \code+\leftmark+ ruft hierbei immer das \textbf{verpflichtende}
    Argument von \code+\automark+ ab, \code+\rightmark+ ruft sinnvoll wechselnd \textbf{beide} ab.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    Um \code+\leftmark+ und \code+\rightmark+ zu benutzen, muss noch die
    Paketoption \alert{\texttt{autooneside=false}} gesetzt werden!
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}{}
    Mit \code+\pagemark+ kann die Seitenzahl versetzt werden.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Manuelle Plazierung der
    Kapitelüberschriften -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
\small    
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage[autooneside=false]
   {scrlayer-scrpage}

\automark[subsection]{section}
\cohead{} % \automark-Standard abschalten
\lohead{\rightmark}
\rohead{\leftmark}
\end{morecode} 
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Manuelle Plazierung der
    Kapitelüberschriften -- Beispiel}

  \begin{exampleblock}{Output}
    \centering
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=8, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
      \roundedPDF[width=0.49\textwidth,page=9, trim = 2cm 14cm 2cm 0cm]{kopf-fusszeile}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Trennlinien}
  \begin{block}{Horizontale Linien}
    Über den Befehl \code+\KOMAoptions+ lassen sich zu Kopf- und Fußzeile noch
    horizontale Linien hinzufügen.
    \vskip0.5\baselineskip
    \textbf{Mögliche Linien sind:}
    \begin{description}
    \item[\texttt{headtopline}] Über der Kopfzeile
    \item[\texttt{headsepline}] Zwischen Kopfzeile und Textkörper
    \item[\texttt{footsepline}] Zwischen Textkörpier und Fußzeile
    \item[\texttt{footbotline}] Unter der Fußzeile
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Trennlinien -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
//minor|\documentclass{scrartcl}

\usepackage[autooneside=false]
   {scrlayer-scrpage}|

\lohead{\pagemark}
\cofoot{}
\KOMAoptions{headsepline,footsepline}

//minor|\rohead{\LaTeX-Kurs}
\cohead{\today}
\lofoot{Felix Lammermann}
\rofoot{Michael Enders}|
\end{morecode}  
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Trennlinien -- Beispiel}
    \begin{exampleblock}{Output}
        \invroundedPDF[trim= 0cm 25cm 0cm 0cm, page=10]{kopf-fusszeile}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 0cm 2cm 0cm 23cm, page=10]{kopf-fusszeile}{sharp corners}{rounded corners =
      1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Formatierung}
  \begin{block}{Kopf- und Fußzeilen formatieren}
    Mit dem Befehl
    \begin{center}
      \code+\setkomafont{//blueArg{Element}}{//blueArg{Befehle}}+
    \end{center}
    lassen sich \textbf{einzelene Teile} der Kopf- und Fußzeile formatieren.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Mögliche Elemente}
    \begin{columns}
      \ttfamily
      \begin{itemize}
      \item footbotline
      \item footsepline
      \item headsepline
      \item headtopline
      \item pagefoot
      \item pagehead
      \item pageheadfoot
      \item pagenumber
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Formatierung -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
    \begin{morecode}
 ...

\setkomafont{headsepline}{\color{red}}
\setkomafont{footsepline}{\color{green}}
\setkomafont{pagehead}{\scshape}
\setkomafont{pagefoot}{\normalfont\bfseries}
\setkomafont{pagenumber}{\bfseries}

...
\end{morecode}  
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{Formatierung -- Beispiel}
    \begin{exampleblock}{Output}
        \invroundedPDF[trim= 0cm 25cm 0cm 0cm, page=11]{kopf-fusszeile}{rounded corners =
      1.5mm}{sharp corners}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}
    \resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (7.5,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
        \node at (15,0) {\color{myGreen} \Huge \vdots};
      \end{tikzpicture}}\\
    \invroundedPDF[trim= 0cm 2cm 0cm 23cm, page=11]{kopf-fusszeile}{sharp corners}{rounded corners = 1.5mm}{rounded corners = 1.5mm}{sharp corners}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection{Textpositionierung}

\begin{frame}[fragile]{Textpositionierung}{Alles ist eine Box}
 \begin{block}{Für's Verständnis}
    \blue{Alle Objekte} (Buchstaben, Wörter, Paragraphen, Bilder, Tabellen und so weiter) in \LaTeX\ \blue{sind} in \blue{Boxen} mit bestimmten Maßen gepackt. Die Größe dieser Boxen ist meist durch den Inhalt vorgegeben. Die Positionierung eines Objekts ist abhängig von den Maßen der Box.
    \vskip0.5\baselineskip
    Manchmal will man diese Boxen jedoch \blue{formatieren}, \blue{transformieren}, \blue{zusammenfassen} oder anderweitig \blue{manipulieren}. Dafür gibt es in \LaTeX\ natürlich Befehle.
 \end{block}
\end{frame}

\subsection{Formatierende Boxen}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Boxen zusammenfassen}
 \begin{block}{Funktion}
    Die einfachste Art Box ist eine \code+\mbox{//blueArg{Inhalt}}+. Diese fasst die einzelnen Boxen des Inhalts zu einer großen Box zusammen.
 \end{block}
  \pause
 \begin{exampleblock}{Anwendungen -- Output mit Visualisierung}
    \blue{Code:}
    
    Eine praktische Anwendung ist zum Beispiel das zusammenfassen mehrerer Worte in einer Box, wodurch zwischen diesen Worten nicht mehr umgebrochen werden kann.
  \tcblower
    \blue{Output:}
    
    Eine praktische Anwendung ist zum Beispiel das zusammenfassen mehrerer Worte in einer Box, wodurch zwischen diesen Worten \niceframe{n}\niceframe{i}\niceframe{c}\niceframe{h}\niceframe{t} \niceframe{m}\niceframe{e}\niceframe{h}\niceframe{r} umgebrochen werden kann.
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Boxen zusammenfassen}
 \begin{block}{Funktion}
    Die einfachste Art Box ist eine \code+\mbox{//blueArg{Inhalt}}+. Diese fasst die einzelnen Boxen des Inhalts zu einer großen Box zusammen.
 \end{block}
 \begin{exampleblock}{Anwendungen -- Output mit Visualisierung}
    \blue{Code:}
    
    Eine praktische Anwendung ist zum Beispiel das zusammenfassen mehrerer Worte in einer Box, wodurch zwischen diesen Worten \code|\mbox{//blueArg{nicht mehr}}| umgebrochen werden kann.
  \tcblower
    \blue{Output:}
    
    Eine praktische Anwendung ist zum Beispiel das zusammenfassen mehrerer Worte in einer Box, wodurch zwischen diesen Worten \niceframe{\mbox{nicht mehr}} umgebrochen werden kann.
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Boxen zusammenfassen, Breite anpassen und umrahmen}
 \begin{block}{Befehl und Funktion}\small
    Eine andere Erweiterung einer \code+\mbox+ ist eine \code+\fbox+. Diese
    umrahmt den Inhalt in Textfarbe und hat ansonsten \alert{dieselben
    Eigenschaften}. Individualisierung ist nicht sehr umfangreich, aber möglich:\\[0.5\baselineskip]
    \code+\setlength{//red{\}//red{fboxsep}}{//blueArg{Abstand zwischen Inhalt und Rahmen}}+\\
    \code+\setlength{//red{\}//red{fboxrule}}{//blueArg{Dicke des Rahmens}}+
 \end{block}
 \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Beispiele -- Echter Output}
    \blue{Code:}
    
    {\small\centering
      \vskip-1\baselineskip
      \code|\fbox{~super}|
    \par}
  \tcblower
    \blue{Output:}
    
    {\centering
      \vskip-1\baselineskip
      \killDepth{\fbox{\super}}
    \par}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Minipages}
 \begin{block}{Umgebung und Funktion}
    Die \code+minipage+-Umgebung erseugt eine eigene kleine Seite innerhalb der
    realen Seite.
    \vskip0.5em
    Diese neue kleine Seite kann man zum Beispiel nutzen, um zwei Textblöcke
    oder Grafiken nebeneinander zu platzieren.
    \vskip0.5em
    Da es eine "eigene Seite" ist hatt \code+minipage+ auch einen \alert{eigenen
    Fußnotenzähler und \mbox{-ausgabealgorithmus}}.
 \end{block}
 \pause
 \begin{exampleblock}{Anwendung}\small
\begin{morecode}[columns=fixed]
\begin{minipage}[//grayArg{Position Minipage}][//grayArg{Höhe}]
                [//grayArg{Position Inhalt}]{//blueArg{Breite}} %
  % Inhalt

\end{minipage} %
\end{morecode}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Minipages}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Code}\smaller\smaller
\begin{morecode}
\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}%
//minor|  \lipsum[1]|
\end{minipage}%
//minor|\hfill|%
\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}%
//minor|  \lipsum[2]|
\end{minipage}%
//minor|\vfill|%
\begin{minipage}[t]{0.64\textwidth}%
//minor|  \lipsum[3]|
\end{minipage}%
//minor|\hfill|%
\begin{minipage}[t]{0.34\textwidth}%
//minor|  \lipsum[4]|
\end{minipage}%
//minor|\vfill\centering|%
\begin{minipage}{0.9\textwidth}%
//minor|  \lipsum[10]|
\end{minipage}%
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Minipages}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Output (Teil 1)}
    \centering
      \roundedPDF[width=0.85\textwidth, trim = 1.25cm 15.75cm 1.25cm 1.25cm]{minipages}%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formatierende Boxen}{Minipages}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Output (Teil 2)}
    \centering
      \roundedPDF[width=0.85\textwidth, trim = 1.25cm 3.25cm 1.25cm 13.75cm]{minipages}%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Transformierende Boxen}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Skalierende Boxen}
 \begin{block}{Befehle und Funktionen}
    Der Befehl \code+\scalebox{//blueArg{Faktor}}{//blueArg{Inhalt}}+ skaliert den \code+//blueArg{Inhalt}+ um den angegebenen \code+//blueArg{Faktor}+.
    \vskip0.5\baselineskip
    Der Befehl \code+\resizebox{//blueArg{Breite}}{//blueArg{Höhe}}{//blueArg{Inhalt}}+ skaliert den \code+//blueArg{Inhalt}+ auf die angegebene \code+//blueArg{Breite}+ und die angegebene \code+//blueArg{Höhe}+. Mit dem Parameter \texttt{!} als \code+//blueArg{Höhe}+, wird diese automatisch angepasst.
 \end{block}
 \begin{exampleblock}{Beispiele -- Output}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
        \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash scalebox\{\blue{0.5}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
        \blue{Output:} & \scalebox{0.5}{\super}\\[1\baselineskip]
        \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash resizebox\{\blue{2cm}\}\{\blue{0.5cm}\}\{\blue{Supercalifragilisticexpiali...}\}}\\[0.25\baselineskip]
        \blue{Output:} & \resizebox{2cm}{0.5cm}{\super}
    \end{tabularx}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Reflektierende Boxen}
 \begin{block}{Befehle und Funktionen}
    Der Befehl \code+\reflectbox{//blueArg{Inhalt}}+ reflektiert den \code+//blueArg{Inhalt}+ an der vertikalen Mittelachse.
 \end{block}
 \begin{exampleblock}{Beispiele -- Output}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
        \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash reflectbox\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
        \blue{Output:} & \reflectbox{\super}
    \end{tabularx}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Rotierende Box}
 \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\rotatebox{//blueArg{Winkel}}{//blueArg{Inhalt}}+ rotiert den \code+//blueArg{Inhalt}+ um den angegebenen \code+//blueArg{Winkel}+ im mathematisch positiven Sinn. Dabei wird zuerst rotiert und dann die Box im Text gesetzt.
 \end{block}
 \begin{exampleblock}{Beispiel -- Echter Output}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
        \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash rotatebox\{\blue{33.333}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
        \blue{Output:} & \rotatebox{33.333}{\super}
    \end{tabularx}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Rotierende Box}
  \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\rotatebox{//blueArg{Winkel}}{//blueArg{Inhalt}}+ rotiert den \code+//blueArg{Inhalt}+ um den angegebenen \code+//blueArg{Winkel}+ im mathematisch positiven Sinn. Dabei wird zuerst rotiert und dann die Box im Text gesetzt.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Output mit Visualisierung}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash rotatebox\{\blue{33.333}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \niceframe{\rotatebox{33.333}{\super}}
    \end{tabularx}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Verschiebende Box}
  \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\raisebox{//blueArg{Länge}}[//grayArg{Höhe}][//grayArg{Tiefe}]{//blueArg{Inhalt}}+ verschiebt den \code+//blueArg{Inhalt}+ um die angegebenen \code+//blueArg{Länge}+ nach oben, negative Werte verschieben nach unten. Mit der Angabe von \code+//grayArg{Höhe}+ und \code+//grayArg{Tiefe}+ kann man die entsprechenden Eigenschaften der Schrift ändern.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Echter Output}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{0.5em}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \raisebox{0.5\baselineskip}{\super}\\[1\baselineskip]
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{-0.5em}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \raisebox{-0.5\baselineskip}{\super}
    \end{tabularx}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Verschiebende Box}
  \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\raisebox{//blueArg{Länge}}[//grayArg{Höhe}][//grayArg{Tiefe}]{//blueArg{Inhalt}}+ verschiebt den \code+//blueArg{Inhalt}+ um die angegebenen \code+//blueArg{Länge}+ nach oben, negative Werte verschieben nach unten. Mit der Angabe von \code+//grayArg{Höhe}+ und \code+//grayArg{Tiefe}+ kann man die entsprechenden Eigenschaften der Schrift ändern.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Output mit Visualisierung}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{0.5em}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \niceframe{\raisebox{0.5\baselineskip}{\super}}\\[1\baselineskip]
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{-0.5em}\}\{\blue{\super}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \niceframe{\raisebox{-0.5\baselineskip}{\super}}
    \end{tabularx}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Verschiebende Box}
  \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\raisebox{//blueArg{Länge}}[//grayArg{Höhe}][//grayArg{Tiefe}]{//blueArg{Inhalt}}+ verschiebt den \code+//blueArg{Inhalt}+ um die angegebenen \code+//blueArg{Länge}+ nach oben, negative Werte verschieben nach unten. Mit der Angabe von \code+//grayArg{Höhe}+ und \code+//grayArg{Tiefe}+ kann man die entsprechenden Eigenschaften der Schrift ändern.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Echter Output}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{0.5em}\}[\gray{\textbackslash height}][\gray{\textbackslash depth}]\{\blue{Super ... tisch}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \raisebox{0.5\baselineskip}[\height][\depth]{\super}\\[1\baselineskip]
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{-0.5em}\}[\gray{0pt}][\gray{0pt}]\{\blue{Super ... tisch}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \raisebox{-0.5\baselineskip}[0pt][0pt]{\super}
    \end{tabularx}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transformierende Boxen}{Verschiebende Box}
  \begin{block}{Befehl und Funktion}
    Der Befehl \code+\raisebox{//blueArg{Länge}}[//grayArg{Höhe}][//grayArg{Tiefe}]{//blueArg{Inhalt}}+ verschiebt den \code+//blueArg{Inhalt}+ um die angegebenen \code+//blueArg{Länge}+ nach oben, negative Werte verschieben nach unten. Mit der Angabe von \code+//grayArg{Höhe}+ und \code+//grayArg{Tiefe}+ kann man die entsprechenden Eigenschaften der Schrift ändern.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Output mit Visualisierung}\footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{0.5em}\}[\gray{\textbackslash height}][\gray{\textbackslash depth}]\{\blue{Super ... tisch}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \niceframe{\raisebox{0.5\baselineskip}[\height][\depth]{\super}}\\[1\baselineskip]
      \blue{Code:} & \texttt{\textbackslash raisebox\{\blue{-0.5em}\}[\gray{0pt}][\gray{0pt}]\{\blue{Super ... tisch}\}}\\[0.25\baselineskip]
      \blue{Output:} & \niceframe{\raisebox{-0.5\baselineskip}[0pt][0pt]{\super}}
    \end{tabularx}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächstes Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Fußnoten}
  \begin{exerciseblock}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}{18}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt an den gekennzeichneten Stellen Fußnoten mit dem Text aus der Vorgabe ein. Hinweise:
    \begin{itemize}
     \item Die zweite Fußnote soll auf die erste \alert{referenzieren}.
     \item Setzt für die dritte und vierte Fußnote die Formatierung des Fußnotenzählers auf \code|fnsymbol|.
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebZehn}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=18]{uebung10loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebZehn}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kopf- und Fußzeilen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Erstellt eure eigenen Kopf- und Fußzeilen. Entsprechendes Paket \code|scrlayer//red{-}scrpage| mit passender Option ist bereits eingebunden.
    \vskip0.5\baselineskip
    Die Kopfzeile soll folgende Elemente enthalten:
    \begin{description}
      \item[links] aktueller Abschnitt bzw. aktueller Unterabschnitt
      \item[mittig] \textit{explizit leer}
      \item[rechts] Seitennummerierung
    \end{description}
    Die Fußzeile soll folgende Elemente enthalten:
    \begin{description}
      \item[links] aktuelles Datum \code|\today|
      \item[mittig] \textit{explizit leer}
      \item[rechts] kleines \code|morty|-Bild mit Option \code|height=0.75em|
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Kopf- und Fußzeile Formatieren}
  \begin{exerciseblock}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}{18}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt folgende Formatierungen für die Kopfzeile hinzu:
    \begin{itemize}
     \item einfache Trennlinie in \code|//gray{gray}|
     \item alle Schriften in Kapitälchen
    \end{itemize}
    Fügt folgende Formatierungen für die Fußzeile hinzu:
    \begin{itemize}
     \item alle Schriften in \textbf{Fett}
     \item alle Schriften in \code|//blue{meinBlau}|
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZehn}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=18]{hausaufgabe10loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZehn}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Fußnoten Formatieren}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{18}
    Zum Formatieren von Fußnoten eignet sich besonders das Paket \code|footmisc|. Dieses wurde nicht in der Vorlesung vorgestellt.
    \vskip0.5\baselineskip
    Bindet das Paket mit den Optionen \code|marginal| und \code|norule| ein. Bei Interesse macht euch vertraut mit anderen Optionen und Funktionen (\iurl{mirrors.ctan.org/info/translations/footmisc/de/footmiscDE.pdf}[Link zur Dokumentation]).
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZehn}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=18]{hausaufgabe10loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZehn}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Boxen und Minipages}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{19}
    Um mit Minipages und Boxen vertraut zu werden, sollt ihr das Beispiel aus dem Roten Faden nachbasteln.
    \vskip0.5\baselineskip
    Legt hierzu zuerst zwei \code|minipage|-Umgebungen mit einer Breite von \code|0.47\//blue{t}//blue{extwidth}| an. Die Minipages sollen durch einen Gummiabstand \code|\hfill| getrennt werden.
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt jeweils diesen Text ein:
    \vskip0.25\baselineskip
    {\Centering\footnotesize\itshape
      Aaaaaaargh he shouted but not even the next one in line noticed that something terrible had happened to him.
    \par}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZehn}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=19]{hausaufgabe10loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZehn}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Boxen und Minipages}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Fasst das Wort \textit{Aaaaaaargh} in eine \code|\raisebox| mit \code|//red{0pt}| Länge (Verschiebung), \code|//red{0pt}| Höhe und \code|//red{0pt}| Tiefe ein. Setzt die Schrift innerhalb dieser Gruppe auf \code|\Large\bfseries|.
    \vskip0.5\baselineskip
    Transformiert die folgenden Elemente jeweils wie angegeben durch passende Boxen (und Verschachtelungen von Boxen)
    \begin{description}
     \item[fünftes \textit{a}] Verschiebung um \code|-0.3ex|
     \item[sechstes \textit{a}] Verschiebung um \code|-0.6ex|
     \item[siebtes \textit{a}] Verschiebung um \code|-1.0ex|
     \item[\textit{r}] Verschiebung um \code|-1.5ex|, Drehung um \code|-10| Grad
     \item[\textit{g}] Verschiebung um \code|-2.2ex|, Drehung um \code|-15| Grad
     \item[\textit{h}] Verschiebung um \code|-4.5ex|, Drehung um \code|-20| Grad
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Boxen und Minipages}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{19}
    Fasst abschließend beide Minipages jeweils in einen einfachen Rahmen (\code|\fbox|) ein und spiegelt (\code|\reflectbox|) zusätzlich die zweite Minipage.
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{Hinweis: Denkt an eine ordentliche Strukturierung beim Schachteln der Boxen und an die} \code|//red{~%}|\alert{ am Ende jeder Zeile!}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausZehn}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=19]{hausaufgabe10loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausZehn}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungElf statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht bis \DeadlineZehn.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=1\baselineskip,bottom=1\baselineskip]{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \centering\Large\LobsterTwo
    Alles über das Erstellen von Präsentationen\\mit der \alert{beamer}-Klasse und dem \alert{tcolorbox}-Paket!
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
